%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt]{article} % Default font size is 12pt, it can be changed here

\usepackage{geometry} % Required to change the page size to A4
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings} 
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{lineno}
\usepackage{logicproof}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{parskip}
\addtokomafont{labelinglabel}{\sffamily}

\lstset{language=html,  basicstyle=\ttfamily,  keywordstyle=\color{blue}\bfseries} 
\lstset{numbers=left,numberstyle=\tiny} 
\lstdefinelanguage{html}{ 
keywords={a href, font}, 
keywordstyle=\color{red}\bfseries} 
\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=5pt} 

 
\usepackage{xcolor} 
\geometry{a4paper} % Set the page size to be A4 as opposed to the default US Letter

\usepackage{graphicx} % Required for including pictures

\usepackage{float} % Allows putting an [H] in \begin{figure} to specify the exact location of the figure
\usepackage{wrapfig} % Allows in-line images such as the example fish picture

\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template

\linespread{1.2} % Line spacing

%\setlength\parindent{0pt} % Uncomment to remove all indentation from paragraphs

\graphicspath{{Pictures/}} % Specifies the directory where pictures are stored

\usepackage{amsthm}

\newtheorem{definition}{Definition}

\begin{document}
\lstset{language=Pascal}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page

\textsc{\LARGE Introduction to Artificial Intelligence and Logic Programming}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Script}\\[0.5cm] % Major heading such as course name

~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\end{minipage}\\[4cm]

{\large \today}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

%\includegraphics{Logo}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents % Include a table of contents

\newpage % Begins the essay on a new page instead of on the same page as the table of contents 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Einführung}
Im Folgenden werden die Grundprinzipien von Artificial Intelligence and Logic Programming with Prolog vorgestellt und erläutert.

Ok, fangen wir erstmal an, uns zu überlegen, was AI oder KI oder "künstliche Intelligenz" ist oder wie es sich definieren lässt. Das beginnt schon gar nicht so einfach, denn es lässt sich schwer eingrenzen, was denn Intelligenz bzw. ein intelligentes System überhaupt ist. Grundsätzlich versucht die AI einen Computer zu bauen bzw. zu programmieren - menschenähnliche Intelligenz abzubilden - und diesem System somit die Möglichkeit zu geben, eigenständig Probleme zu lösen, wie z.B. ein Schachcomputer usw.

Im Kurs \emph{Introduction to Artificial Intelligence and Logic Programming} versuchen wir dies zu erreichen, indem wir uns eine abgeschlossene Welt vorstellen, die wir komplett durch von uns definierten Regeln beschrieben können, die sogenannte \emph{Closed World Assumption}. Mit diesen Regeln können wir dann unsere Probleme lösen. Je genauer wir unsere "Welt" modellieren, desto besser lassen sich auch diese Probleme lösen. Bedeutet im Beispiel des Schachcomputers einfach: Je mehr Regeln wir über Schach wissen, desto größer ist die Wahrscheinlichkeit, dass unser Computer gewinnt.

Man kann auch sagen, dass alle Algorithmen, die wir in der AI Programmierung entwickeln prinzipiell immer Suchalgorithmen sind - Suchalgorithmen auf der Suche nach der optimalen Lösung. Zunächst aber fragen wir uns erst einmal, warum wir Logik, Prolog, Suchalgorithmen und all dieses komplizierte Zeug überhaupt lernen müssen, da gibt es doch bestimmt auch einfacher Lösungen? 

Ok, vergleichen wir das einfach mal mit Mathe: Mathe begleitet uns unser komplettes Leben, von der Schule bis in die Uni und weiter bis in die Arbeit hinein. Mathe ist schwer zu lernen, mache verstehen es wohl nie so richtig, aber andere wiederum können damit irre cooles Zeug anstellen. Schau dir die riesigen Wolkenkratzer in New York an, dein Smartphone, das wohl wahrscheinlich neben dir auf deinem Tisch liegt, denn die begleiten uns tagtäglich, oder der Computer, auf dem du gerade dieses Skript ließt. Das und viele weitere Dinge wären ohne Mathematik nicht möglich. Ok, du meinst ich vergleiche Äpfel mit Birnen? Mit AI kann man nie einen Computer bauen? Ja richtig, aber man kann andere spannende Dinge damit Anfangen und meinst du die alten Griechen dachten jemals, dass das was heute für uns alltäglich ist, jemals mit den Grundlagen die sie geschaffen haben, möglich wäre? Wohl eher nicht... Ok, also weiter. Schauen wir uns Mathe mal genauer an, was ist Mathe überhaupt? Ja genau, ein Set an Regeln, manche komplexer als andere, die Grundlagen sind aus der Natur abgeleitet, wie so vieles und wenn man diese Regeln abstrakter denkt, dann kann man damit alles berechnen, unabhängig davon, mit was wir rechnen. Naja fast, es muss ja schon zum Thema passen. Aber das Prinzip sollte klar sein: Wir können ein bestimmtes Set an Regeln auf völlig unterschiedliche Probleme anwenden. Genau das gleiche machen wir mit Logik und Prolog auch. Wir übersetzen natürliche Probleme in einen Formalismus mit dem wir algorithmisch Arbeiten können. Dieser Formalismus umfasst Wissen aus der Welt die wir übersetzen wollen und kann beliebig komplex sein. Außerdem wissen wir, dass wenn alle vorherigen logischen Schlüsse korrekt sind, dass auch die Konsequenz bzw. das Ergebnis richtig sein muss - in der Mathematik heißt dies Induktion. Klingt simple, ist es eigentlich auch. Aber nun genug der unpräzisen Aussagen, fangen wir an, das Feld der AI und von Prolog zu entdecken und richtige Fragestellungen lösen.

Wie stellen wir diese Algorithmen denn nun da? Wir nutzen Logik und arbeiten mit Prolog - PROgramming in LOGic. Was für Logik wir verwenden, und wie wir Prolog für unsere Zwecke nutzen, wird in den späteren Kapiteln erläutert.
\section{Grundlagen}
Um uns mit den Eigenarten von \emph{} auseinander setzen zu können müssen wir erst einmal verschiedene Grundlagen klären bzw. näher erläutern:

\subsection{Logik}

Es gibt verschiedene Arten von Logik. Alle zu erläutern wäre zu tiefgreifend und ich denke es gibt wesentlich bessere Quellen um weitere Informationen zu erlangen.

Zwei grundlegende Logiktypen sind \emph{Propositional Logic} und \emph{First-order predicate logic (PL1)}:

\subsubsection{Propositional Logic}

In der klassischen Aussagenlogik werden Aussagen durch Junktore (\emph{and, or, not, if ... then, if and only if - $ \land, \lor, \lnot, \to, \equiv $}). Die Grundbausteine sind also die Junktoren plus Elementaraussagen (Atomen), denen ein bivalenter Wahrheitswert zugeordnet werden kann. Die Atome sind also entweder \emph{wahr} oder \emph{falsch}, niemals beides. Der Wahrheitswert einer zusammengesetzen Aussage kann über die Wahrheitswerte ihrer Bestandteile bestimmt werden, ohne weitere Informationen zu benötigen. Ein Beispiel:

$$ raining \to wet $$

\subsubsection{First-order predicate logic (PL1)}

First-order predicate logic ist ein Superset der Propositional Logic. Die atomarsten Aussagen sind \emph{predicate symbols} die auf Argumente angewandt werden: $F(x)$ (siehst du wieder die Beziehung zur Mathematik?). Außerdem kommen zu den Junktoren noch sogenannte \emph{Quantifier} $\forall, \exists$ hinzu. Wichtig ist vielleicht auch zu wissen, wie natürliche Sprache übersetz wird. Zwei wichtige Regeln. Sätze mit \emph{Universal Quantifier $\forall$} haben immer als Hauptjunktor $\to$ und die \emph{Existential Quantifier $\exists$} immer ein $\land$ stehen. Beispiele:

$$\forall x : raining(x) \to wet(x)$$
$$\exists x: human(x) \land hasRedHair(x)$$

\subsubsection{Horn Logic}
Die \emph{Horn Logic} ist ein Subset von \emph{PL1}. Ihre Merkmale sind:
\begin{itemize}
	\item Nur atomare Schlüsse: $(A \land B) \to C$, aber nicht $(A \land B) \to (C \land D)$,
	\item Die Bedingung kann auch aus mehrere Elementaraussagen bestehen.
	\item \emph{Facts} sind erlaubt. Facts bestehen aus atomaren Elementaraussagen. Nicht erlaubt: $(p \lor q)$  
	\item alle Variablen sind \emph{Universal Quantified}
	\item \emph{Query Clauses} sind \emph{Conjuntions} von atomaren Elementaraussagen, die \emph{existential quantified} sind (werden zu universally quantified disjuntions von negativen Elementaraussagen umgewandelt)
	\item Horn Logic bietet keine echte Negation (Wie wir gleich sehen werden, bietet Prolog eine Erweiterung, um so etwas ähnliches wie eine Negation zu schaffen)
\end{itemize}

Problem ist, dass die Horn Logic keine Negation bietet. Wenn die Negation in der \emph{Horn Logic} vorhanden wäre, dann hätten wir die komplette PL1 zur Verfügung. Prolog bietet allerdings etwas ähnliches wie eine Negation:

\begin{lstlisting}
	strictly_less(X, Y) :- less_or_equal(X, Y), not(X = Y) .	
	strictly_less(X, Y) :- less_or_equal(X, Y), X \= Y.
	strictly_less(X, Y) :- less_or_equal(X, Y), X \+ Y.
\end{lstlisting}

Dieses ``not'' bedeutet allerding \emph{not proveable}, also nicht beweisbar. Dabei werden für Variablen keine Instanzen generiert. Oft ist es möglich für negierte Predicate, ein neues natürliches Predicate zu finden, dass die Negation hinfällig macht. Beispiel:
\begin{lstlisting}
	notp(X). % statt not(p(X)).
\end{lstlisting}

\subsubsection{Sonstige Logik}
Hey, das war aber längst noch nicht alles:

\begin{itemize}
	\item{multi-valued logics / fuzzy logics}
	\item{modal logics / intensional logics (necessity, possibility, time, etc.)}
	\item{non-monotonic logics (knowledge states)}
	\item{higher-order logics (predicates and functions as entities)}
	\item{...}
\end{itemize}

All diese Logikarten können relevant für verschiedene Arten der Wissensrepräsentation und Beweisführung sein. Sind aber erst einmal nicht weiter relevant. Mehr dazu in \emph{Methods of AI}

\section{Prolog}
Kommen wir also das erste Mal mit Prolog in Verbindung. Prolog, das bedeutet \emph{PROgramming in LOGic}. Ok, wie kann ich denn nun in Logik programmieren. Eigentlich ist das nicht viel anders als Logik auf einem Blatt Papier. Du schreibst deine Regeln und Prolog erledigt den Rest für dich. Den Rest? Ah, genau, da war ja was mit den Beweisen... Aber das erledigt doch Prolog für uns? Ja, das tut Prolog, aber trotzdem schadet es nicht, zu wissen, wie genau Prolog das anstellt. Also ist Prolog ein \emph{Theorem Prover}. 

\subsection{Ein einfaches Beispiel}

Unsere Welt umfasst nun folgendes Wissen:
\[\forall x: human\_being(x) \to mortal(x)\tag{1}\]
\[human\_being(sokrates)\tag{2}\]

Übersetzt steht da folgendes: Wenn ein Objekt $x$ ein Mensch ist, dann ist $x$ auch sterblich. Logisch, oder?

Sei nun folgender Fakt gegeben:
\[mortal(sokrates)\tag{Query 1}\]

Das war jetzt unsere Abfrage an das Prologprogramm. Weißt du die Antwort bereits, ob die Aussage war ist? Wenn nicht, dann solltest du dir klar machen, warum das so ist. Wenn dir klar ist, warum, dann kannst du jetzt weiterlesen, denn wir wollen jetzt ganz algorithmisch an die Lösung des Problems herangehen, denken wie ein Computer:

\newpage
Also, folgende Axiome sind gegeben:
\[
  	\forall x: human\_being(x) \to mortal(x) \tag{1}
\]
\[
	human\_being(socrates) \tag{2}
\]

Und unsere Logik umfasst folgende Regeln:
\[
	\frac{\forall x: F(x)}{F\big | _{x=t}} \tag{R1, spezializatiom}
\]
\[
	\frac{A \to B,A}{B} \tag{R2, modus ponens}
\]


Du fragst dich sicherlich, was diese Regeln bedeutet... ganz einfach: \emph{R1} bedeutet einfach, dass wir einen \emph{Universal Quantifiert} durch eine Instanz, also einen konkreten Wert ersetzen darfst; \emph{R2} bedeutet, wenn wir $A \to B$ haben und $A$ gegeben ist, dann können wir daraus $B$ ableiten. Logisch!
Alles klar, dann können wir mit dem Beweis weiter machen:

\begin{logicproof}{2}
	\forall x: human\_being(x) \to mortal(x) & (A) \\
	human\_being(sokrates) \to mortal(sokrates) & (1, R1) \\
	human\_being(sokrates) & (A) \\
	mortal(sokrates) &(2, 3, R2)
\end{logicproof}
Huch, das war ja leicht...

Schauen wir uns einmal kurz an, was wir an Logikbausteinen verwendet haben:
\begin{itemize}
	\item{Universal Quantifier \(\forall\)}
	\item{keine Negation}
	\item{nur die Implikation \(\to\) und vielleicht eine Konjugation \(\land\)}
	\item Zwei einfache Beweisregeln
\end{itemize}

Dieses Subset nennen wir \emph{Horn Logik}.

\subsection{Ein schwieriges Beispiel: Schubert's Steamroller} 

\begin{itemize}
	\item Wölfe, Füchse, Vögel, Rauben und Schlangen sind Tiere, und von jedem gibt es welche.
	\item Außerdem gibt es Getreide und Getreide ist eine Pflanze.
	\item Jedes Tier ist lieber alle Pflanzenarten oder alle Tiere, die kleiner als sie selber sind und die lieber Pflanzen essen.
	\item Raupen und Schlangen sind kleiner als Vögel, die kleiner sind als Füchse, die wiederum kleiner sind als Wölfe.
	\item Wölfe essen keine Füchse und kein Getreide, während Vögel Raupen, aber keine Schlangen essen.
	\item Raupen und Schlangen essen einige Pflanzen.
	\item Deswegen gibt es ein Tier, das getreideessende Tiere isst.
\end{itemize}

Übersetzen wir das ganze mal in PL1:

\[	\forall x : wolve(x) \to animal(x)\tag{1} \]
\[	\forall x : fox(x) \to animal(x)\tag{2} \]
\[	\forall x : bird(x) \to animal(x)\tag{3} \]
\[	\forall x : caterpillar \to animal(x)\tag{4} \]
\[	\forall x : snail(x) \to animal(x)\tag{5} \]
\[	\exists x : wolve(x)\tag{6} \]
\[	\exists x : fox(x)\tag{7} \]
\[	\exists x : bird(x)\tag{8} \]
\[	\exists x : caterpillar(x)\tag{9} \]
\[	\exists x : snail(x)\tag{10} \]

Außerdem gibt es Getreide und Getreide ist eine Pflanze.
\[
	\forall x : grain(x) \to plant(x)\tag{11} 
\]
\[
	\exists x : grain(x)  \tag{12}
\]
Jedes Tier isst lieber alle Pflanzenarten oder alle Tiere, die kleiner als sie selber sind und die lieber Pflanzen essen.
\[
\begin{split}
	\forall x : animal(x) \to (\forall y : plant(y) \to lik\_to\_eat(x,y))\\
	 \lor (\forall y : animal(y) \land (\exists z : plant(z)\\
	  \land like\_to\_eat(y,z))\\
	  \land much\_smaller(y,x) \\
	  \to like\_to\_eat(x,y))
\end{split}\tag{13}
\]
Raupen und Schlangen sind kleiner als Vögel, die kleiner sind als Füchse, die wiederum kleiner sind als Wölfe.
\[
\begin{split}
	\forall y : bird(y) \to (\forall x : caterpillar(x) \to much\_smaller(x,y))\\
	 \land (\forall x : snail(x) \to much\_smaller(x, y)) 
\end{split}\tag{14}
\]
\[
	\forall x : wolve(x) \to \forall y: fox(y) \to much\_smaller(y, x)\tag{15}
\]
\[
	\forall x : fox(x) \to \forall y : bird(y) \to much\_smaller(y,x) \tag{16}
\]
Hintergrundwissen:
\[
	\forall x : \forall y : \forall Z : much\_smaller(x,y) \land much\_smaller(y,z) \to much\_smaller(x,z) \tag{17}
\]
Wölfe essen keine Füchse und kein Getreide, während Vögel Raupen, aber keine Schlangen essen.
\[
	\forall x : wolves(x) \to \forall y : (grain(y) \lor fox(y)) \to \lnot like\_to\_eat(x,y) \tag{18}
\]
\[
\begin{split}
	\forall x : bird(x) \to (\forall : caterpillar(y) \to lie\_to\_eat(x,y)) \\
	 \land (\forall y : snail(y) \to \lnot like\_to\_eat(x,y)) 
	 \end{split}\tag{19}
\]
Raupen und Schlangen essen einige Pflanzen.
\[
	\forall x : caterpillar(x) \to \exists y : plant(y) \land liek\_to\_eat(x,y) \tag{20}
\]
\[
	\forall x : snail(x) \to \exists y : plant(y) \land liek\_to\_eat(x,y) \tag{21}
\]

Puhh, das waren jetzt ganz schön viele Dinge, die wir da übersetzt haben. Wir wollen nun also prüfen:

Es gibt ein Tier, dass gerne getreideessende Tiere isst:

\[
	\forall x \forall y \forall z : animal(x) \land animal(y) \land grain(z) \land like\_to\_eat(x,y) \land like\_to\_eat(y,z)
\]

Die Antwort: Der Fuchs isst gerne den Vogel, der gerne Getreide isst.

Warum?

Der Vogel isst Getreide, weil er keine Schlangen isst, und die Schlange isst ein paar Pflanzen und somit isst es nicht alle solche Tiere.
Deswegen isst der Vogel alle Pflanzen.

Der Fuchs ist kein Plfanzenfresser, weil der Wolf keine Pflanzen isst, deswegen isst er alle Tiere, die Pflanzen fressen und der Wolf isst keine Füchse.

Deswegen isst der Fuchs keine Pflanzen.

\subsection{Einführung}
Zuerst schauen wir uns mal die generellen Eigenschaften von Prolog an, damit wir vielleicht später verstehen, warum Prolog das tut, was es eben tut.

Zuerst muss man sagen, dass Prolog einen super einfachen Syntax hat, der so aussieht

\begin{lstlisting}
	mortal(X) :- human(X).
	human(sokrates).
	
	grandfather(X, Y) :- father(X, Z), father(Z, Y).
\end{lstlisting}

Und das war prinzipiell schon alles an Syntax. Dabei ist Prolog so etwas wie eine Datenbank. Man speichert im Programm Fakten und Regeln aus denen neue Fakten entstehen. Über den Interpreter kann man dann ganz normale \emph{Queries} ausführen, so ähnlich wie SQL. Außerdem Prolog sehr einfach in die englische Sprache übersetzbar.

Deswweiteren werden Datenstrukturen als Bäume representiert. Prolog bietet keine bzw. nur eine schwachte Typisierung, sodass jeder Term irgendwo im Programm vorkommen kann. Deswegen ist es nicht möglich irgendwelche statischen Typen zu definieren, anders als in Java, wo es Integer, Strings etc. gibt. Prolog verarbeitet die Typen zu Laufzeit. Außerdem akzeptiert jedes Predicate jeden Typ an jeder Argumentpositionen (mit ein paar Ausnahmen).

\subsection{Syntax}

Wie schon gesehen besteht Prolog aus mehreren Sprachfeatures

\subsubsection{Atoms}

Atoms bestehen aus einer zufälligen Reihenfolge an Groß- und Kleinbuchstaben, Zahlen und Sonderzeichen, die mit einem kleinen Buchstaben beginnen oder in Anführungszeichen eingeschlossen sind. Außerdem gibt es spezielle \emph{Atoms}, die aus bestimmten Zeichenketten bestehen, die meist auch eine vorher bestimmte Funktion besitzen. Beispiele: 

\begin{itemize}
	\item x, y, mia, vincent, 'das ist ein atom' (korrekt)
	\item 123hs, 872458, Ab (falsch)
	\item @=, ====>, ; (spezielle Atoms)
\end{itemize}

\subsubsection{Numbers}
Nummern werden in Prolog wie auch in anderen Programmiersprachen ausgedrückt und können auch Fließkommazahlen oder bestimmte Konstanten wie \(\pi\) sein.

\subsubsection{Constants}
\emph{Numbers} und \emph{Atoms} werden zusammengefasst zu \emph{Constants}

\subsubsection{Variables}
\emph{Variables} sind Zeichenketten aus Groß- und Kleinbuchstaben, Zahlen und Unterstrichen. Im Gegensatz zu \emph{Atoms} beginnen sie mit einem Großbuchstaben oder einen Unterstrich. Variablen beginnend oder bestehend aus einem Unterstrich nennt man anonyme Variabeln. Beispiele: \emph{X, Y, Variable, \_tag, \_Tag, \_list232, \_}.

\subsubsection{Complex Terms}
\emph{Constants} und \emph{Variables} bilden die Grundbausteine der \emph{Complex Terms}. Complex Terms werden aus einem \emph{Funktor} und einer Sequenze an Argumenten, die von runden Klammern umschlossen werden, gebildet:

\begin{lstlisting}
	functor(A1, A2, A3, ...).
\end{lstlisting}

Der Funktor wird aus einem \emph{Atom} gebildet, die Argumente können \emph{Constants} oder \emph{Variables} sein:

\begin{lstlisting}
	loves(mia, X, 3).
\end{lstlisting}

Auch \emph{Complex Terms} sind als Argumente zugelassen:
\begin{lstlisting}
	grandfather(father(X1), X2).
\end{lstlisting}
Wir können so auch mehrere Strukturen ineinander verschachteln (rekursiv).

Complex Terms werden auch oft \emph{predicates} genannt.

\subsubsection{Arity}
Die Anzahl der Argumente, die ein \emph{Complex Term} oder \emph{predicate} entgegen nehmen kann, nennt man \emph{Arity}. has\_hair(X) hat die Arity 1, loves(X1, X2) hat die Arity 2. Man schreibt oft: \emph{has\_hair/1} und \emph{loves/2}. Außerdem dürfen \emph{predicates} mit dem gleichen Funktor-Namen unterschiedliche Arities besitzen und werden somit, wie z.B. in Java überladen und sind zwei verschiedene Predicates.

\subsection{Unification}
Unification ist eins der wichtigsten Designprinzipien von Prolog. Grundsätzlich kann man sagen, dass zwei Terme vereinbar sind, wenn Sie entweder gleich sind oder für Variablen ein Wert instanziiert werden kann, sodass beide Terme gleich werden. Beispiel:

42 = 42; mia = X, X = mia; loves(mia, vincent) = loves(mia, X), X = vincent.

Wir sehen auch, dass Prolog, den für die Variable instanziierten Wert im Speicher behält und weiter nutzbar macht. Außerdem werden nur die Variablen instanziiert, die auch wirklich benötigt werden. Wollen wir aber nun eine präzise Definition liefern: 

\subsubsection{Defintion}
\begin{definition}{Unifier} \\
	Eine Substitution $\Theta$ wird Unifier zweier Terme $t_1$ und $t_2$ genannt, genau dann, wenn nachdem die Substitutionen angewandt wurden, beide Terme syntaktisch equivalent sind:
	\begin{equation}
		t_1\Theta = t_2\Theta
	\end{equation}
\end{definition}

Regeln:
\begin{enumerate}
	\item Wenn \emph{term1} und \emph{term2} Konstanten sind, dann sind sie nur vereinheitlichbar, wenn \emph{term1} und \emph{term2} die gleichen Atoms oder Numbers sind.
	\item Wenn \emph{term1} eine Variable und \emph{term2} irgendein Term sind, dann sind \emph{term1} und \emph{term2} vereinheitlichbar und \emph{term1} wird zu \emph{term2} instanziiert. Außerdem ist die andere Richtung möglich. Wenn 			beide Variablen sind, dann werden sie gegenseitig instanziiert und man sagt, dass sie \emph{share values} sind.
	\item Wenn \emph{term1} und \emph{term2} Complex Terms sind, dann sind sie vereinbar genau dann, wenn \ldots
	\begin{enumerate}
		\item \ldots sie den gleichen Funktor-Namen und die gleiche Arity haben und \ldots
		\item \ldots alle zugehörigen Argumente vereinbar sind und \ldots
		\item \ldots die Variableninstanziierungen kompatibel sind (Z.B. ist es nicht möglich X gleichzeitig zu mia und vincent zu instanziieren).
	\end{enumerate}
	\item Zwei Terme sind genau dann vereinbar, wenn Regeln Eins bis Drei zutreffen.
\end{enumerate}

\subsubsection{Beipiele}

Wir benutzen das predicate \emph{=/2}, was prüft, ob die zwei Argumente vereinbar sind.

\begin{lstlisting}
	?- =(mia, mia).
	true.
	
	?- =(mia, vincent).
	false.
	
	?- mia = mia.
	true.
	
	?- 2 = 2.
	true.
	
	
	?- mia = vincent.
	false.
	
	% variable instantiation
	?- mia = X
	X = mia.
	true.
	
	% shared values
	?- X = Y
	X = _5001
	Y = _5001
	true.
	
	?- X = mia, X = vincent.
	false.
	
	?- k(s(g),Y) = k(X,t(k)).
  	X  =  s(g). 
   	Y  =  t(k) .
  	true.
	
	/*
	 * Ist nicht vereinbar, weil im ersten Schriit 
	 * X = marcellus instanziiert wird 
	 * und im zweiten Schitt X = mia instanziiert 
	 * werden wuerde, 
	 * was nicht moeglich ist ( s. 3c) )
	 */
	?-  loves(X,X) = loves(marcellus,mia).
	false.

\end{lstlisting}

\subsubsection{Occurs Check}
\emph{Unification} ist ein oft genutztes Prinzip in der Informatik. Prolog nutzt allerdings nicht die Standard-Unification sondern nutzt eine kleine Abkürzung, die wir für unbedingt für das weitere Verständnis wissen sollten. Schauen wir uns aber zunächst ein Bespiel an:

\begin{lstlisting}
	father(X) = X.
\end{lstlisting}

Lässt sich dies vereinbaren? In herkömmlichen Unification-Algorithmen nicht. Warum ist dies so? Beispielsweise würde X zu father(butch) instanziiert werden, dann steht auf der rechten Seite father(butch) und auf der linken Seite father(father(butch)), also:

\begin{lstlisting}
	father(father(butch)) = father(butch).
\end{lstlisting}

Was definitiv nicht vereinbar ist. Die linke Seite ist also immer um eine Verschachtelung größer. Ein Standard-Algorithmus würde dies erkennen, stoppen und \emph{false} zurückgeben.

Prolog arbeitet etwas anders, und zwar rekursiv. Schauen wir uns doch einmal an, wie Prolog die Unification handhabt. Prolog erkennt die rechte Seite und sieht, dass Prolog X mit father(X) instanziieren kann, also ist X = father(X). Dann instanziiert Prolog X also zu father(X) und aus father(X) wird dann father(father(X)) und Prolog instanziiert X mit father(father(X)) usw. Das Prinzip sollte klar werden. In früheren Prolog Versionen hätte dies zu einem \emph{Out of local stack} Fehler geführt. Moderen Prolog Implementationen erkennen dies allerdings und würde etwas ähnliches wie dies ausgeben:

\begin{lstlisting}
	X  =  father(father(father(father(...)))))))); 
   	true.
\end{lstlisting}

Und Unification ist somit möglich. Mathematisch gesehen, produziert Prolog eine unendlich lange Verschachtelung von father(X), damit der Fehler zwischen linker und rechter Seite möglichst klein wird. Occurs Check bedeutet einfach, dass ein Standard-Algorithmus schaut, ob die Variable im Term vorkommt oder nicht. Wenn ja, dann ist es unmöglich diese Unification zu lösen. Prolog hat diesen Occurs Check standardmäßig ausgeschaltet.
Zu merken wäre nur noch, dass Prolog auch die Standardmethode mit Occurs Check besitzt:
\begin{lstlisting}
	% unify_with_occurs_check/2
	?-  unify_with_occurs_check(father(X),X).
	false.
\end{lstlisting}

\subsubsection{Programming with Unification}

Unification ist ein sehr wichtiges Programmierprinzip in Prolog, mit dem mal viele Dinge anstellen kann. Aus einem gegebene Set an Clauses lassen sich Informationen aus Knowledge Bases extrahieren oder Checks von komplexeren Queries durchführen.

\subsection{Lists}
Listen sind wie in jeder Programmiersprache auch ein wichtiges Konstrukt in Prolog-Programmen. In Prolog können Listen alles enthalten, die Struktur ist also völlig flexibel. Hier mal ein Beispiel aus der Vorlesung:

\begin{lstlisting}
[
a_symbol ,
'another symbol' ,
25 ,
3/7 ,
0.5 ,
name(hans,meyer) ,
[hans,egon]
]
\end{lstlisting}
Die Listenstrukturen in Prolog sind auch ziemlich einfach:
\begin{labeling}{[X,Y|R]}
	\item [[X]] eine Liste mit einem Element,
	\item [[X,Y]] eine Liste mit zwei Elementen,
	\item [[X|R]] eine Liste mit mindestens einem Element und einem Rest R,
	\item [[X,Y|R]] eine Liste mit mindestens zwei Elementen und einem Rest R,
	\item [[X,y|R]] eine Liste mit mindestens zwei Elementen. Das zweite Element ist `y' und ein Rest R.
\end{labeling}
Listen in Prolog sind keine Arrays sondern eher den \emph{Linked Lists} in Java vergleichbar. Deswegen ist es möglich, entweder den Kopf der Liste, also das erste Element zu erhalten, oder den Rest der Liste. Um das Ende einer Liste zu entdecken, muss die Liste entweder leer sein, oder der Rest ist eine leere Liste. Es gibt keine expliziten Operationen auf Regeln, sondern nur implizite Regeln:

\begin{lstlisting}
	[Head|Tail].
\end{lstlisting}



% ==========================================
% Section Proof Strategies
% ==========================================
\subsection{Proof Strategies}

\subsubsection{Proof Search}

Um zu verstehen, wie Prolog mit Hilfe von Unification eine Knowledge Base nach der aktuellen Query prüft, wollen wir uns das anhand eines Beispieles klar machen:

\begin{lstlisting}
f(a).
f(b).

g(a).
g(b).
	
h(b).
	
k(X) :- f(X), g(X), h(X).
	
% Unsere Query
?- k(Y).
	
% Das Ergebnis sollte klar sein,
% denn nur k(b) is eine valide
% Antwiort

Y = b;
false.
\end{lstlisting}

Was macht Prolog nun? Nehmen wir an wir haben ein Set \(C\) mit allen \emph{Clauses} in unserer Database. Dann haben wir eine Menge \(R \subset C\), die alle Clauses enthält, die mit einer Query \(q\) vereinbar sind. Dabei ist $R$ ein Stack, jedes neue Element wird oben auf den Stapel hinzugefügt und es kann nur das oberste Element entfernt werden.

Prolog arbeitet nun den Stack $R$ ab. Dabei können neue \emph{Goals} entstehen(z.B.  bei k(X) :- f(X), g(X), h(X))), die Prolog wieder auf den Stack $R$ packt. Dabei insanziiert Prolog, freie Variablen und erzeugt so \emph{Shared Values}. Wenn  
eins der \emph{Goals} fehlschlägt, führt Prolog ein Backtracking durch bis zu dem Punkt, wo Prolog mehrere Möglichkeiten hatte und wählt die nächste Möglichkeit aus. Schauen wir uns das mal am Beispiel an.

k(Y) ist vereinbar mit k(X) :- f(X), g(X), h(X).

Dabei instanziiert Prolog für die Variablen X, Y neue Werte, in etwas so: X = Y = \_G1723.

Jetzt hat Prolog drei neue Subgoals, die es zu prüfen gilt. f(\_G1723), g(\_G1723), h(\_G1723). Die erste Unification wäre dann f(a) = f(\_G1723), \_G1723 = a. Auch für g(a) = g(\_G1723), \_G1723 = a, geht dies. h(a) gibt es leider nicht, weswegen Prolog wieder zurück auf das vorherige Subgoal springt. Dies nennt man \emph{Backtracking}. Danach wird der nächste \emph{Choice Point} ausgewählt. \_G1723 = b. Hier lassen sich alle Subgoals vereinbaren. Man kann sich vorstellen, dass Prolog einen \emph{Suchbaum} aufstellt, in dem es nach einer Lösung für die Query sucht.

\subsubsection{Proof by Refutation}
Um dieses Proof-Verfahren zu verstehen, brauchen wir wieder etwas Logik-Know-How. Es sei 

\begin{labeling}{mathlabels--}
	\item [$\sum$] die Menge der Axiome und wir nehmen an, dass diese konsistent sind:
	\begin{itemize}
		\item es hat ein Modell
		\item oder keine Widerspruch ist ableitbar
	\end{itemize}
	\item [$S$] Menge aller \emph{Sequence of Formulars} einer gegeben Logiksprache
	\item [$a$] Die Query, die zu prüfen ist
	\item [$s_0$] Anfangssituation: $s_0 = \sum \cup {\lnot a}$
	\item [$R$] valide Umformungsschritte durch anwenden von validen Beweisregeln
	\item [$(s, s') \in R$]  $s'$ gebildet aus $s$ durch valide Umformungsschritten
	\item [$G(s)$] Die Zielsituation ist genau dann wahr, wenn $s$ einen Widerspruch enthält
\end{labeling}

Nehmen wir uns wieder das Beispiel von Sokrates.

Axioms $\sum$:
\[
\forall x : human(x) \to mortal(x) \tag{1}
\]
\[
human(socrates) \tag{2}
\]

Regeln:
\[
\frac{\forall x : F(x)}{F \big{|}_{x=t}} \tag{R1, specialization}
\]
\[
\frac{A \to B,A}{B} \tag{R2, modus ponens}
\]

Query:
\[
	\exists y : mortal(y)
\]
Negierte Query:
\[
	\lnot \exists y : mortal(y) \iff \forall y : \lnot mortal(y)
\]

Beweis:
\begin{logicproof}{2}
\forall x : human(x) \to mortal(x) & (A)\\
human(socrates) & (A) \\
\forall y : \lnot mortal(y) & (A) \\
human(socrates) \ to mortal(socrates) & (1, R1, x = socrates)\\
mortal(socrates) & (2, 4, R2) \\
\lnot mortal(socrates) & (3, R1, y = socrates) contradiction to 5 
\end{logicproof}

Prolog entfernt die Implications nach der Regel:
\[
	A \to B \iff A \lor \lnot B
\]

Dann wir aus dem Beweis:
\begin{logicproof}{2}
mortal(x) \lor \lnot human(x) & (A) \\
human(socrates) & (A) \\
\not mortal(y) & (A) \\
\lnot human(x) & (1, 3, x = y)\\
\{\} & (2, 4, x = socrates)
\end{logicproof}

Schritt 4 auf 5 sollten wir uns vielleicht einmal genauer anschauen
Wir definieren erst einmal verschiedene Regeln:
\[
	(A \lor B) \land \lnot B \iff (A \land \lnot B) \tag{R3}
\]
\[
	(A \land \lnot B) \to A \tag{R4}
\]
\[
	(A \lor B) \land \lnot B  \to A \tag{R5}
\]

Von 4 auf 5 passiert nun folgends:
\[
	(mortal(y) \lor human(socrates)) \land \lnot human(socrates) \to mortal(y)
\]

Um einmal zusammen zufassen: Prolog verbindet den \emph{Spezialisierungsschritt}  und \emph{Modus Ponens} und macht dadurch keine "blinden" Spezialisierungen. Dieser Prozess wird strikt durch das Ziel, also die Query, gesteuert. Außerdem sucht Prolog nach der empty clause (also die Instanz der Contradiction). Dieses Bewiesverfahren funktioniert nur mit \emph{Conjunctions of Disjunctions (CNF)}. Dies wird durch die \emph{Horn Logic} gewährleistet.

% =================================================
% Section Substitutions
% =================================================
\subsubsection{Substitutions}

\begin{definition}{Substitution} \\
	Eine Substitution ist eine Menge $\Theta$ der Form:
	\begin{equation}
		\Theta = \{Y_i \to t_i\} 
	\end{equation}
\end{definition}

Dabei sind alle $Y_i$ unterschiedlich und $t_i$ sind beliebige Terme. Wenden wird die Substitutions auf einen Term an, so werden alle Variabeln gleichzeitig ersetzt. Beispiel:
\begin{equation}
	\begin{split}
		\Theta = \{X \to A, Y \to b\} \\
		p(X,g(b,Y))\Theta = p(A,g(b,b))
	\end{split}
\end{equation}

Prolog verfährt wie folgt:
\begin{equation}
	t\Theta = \left\{\begin{array}{ll}f(t_1\Theta, \ldots, t_n\Theta), & t=f(t1,\ldots,tn) \\
	t', & t = X \land (X \to t')\in \Theta \\
	t, & sonst \end{array} \right.
\end{equation}

\begin{definition}{Domain einer Substitution} 
	\begin{equation}
		dom(\Theta)=\{ Y | (Y \to t) \in \Theta \}
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}{Zusammensetzung von Substitutions}
	\begin{equation}
		\begin{split}
			\Theta\Psi=\{X_i \to t_i\Psi|(X_i \to t_i)\in \Theta \land \underbrace{X_i \not= t_i \Psi \}}_{\text{verhindert effektlose Ersetzungen}} \\
			\cup \{Y_i \to r_i | Y_i \to r_i \in \Psi \land \underbrace{Y_i \not\in dom(\Theta)\}}_{\text{verhindert Konfliktersetungen}}
		\end{split}
	\end{equation}
	Es gilt das Assoziativgesetz:
	\begin{equation}
		t\Theta\Psi = t(\Theta\Psi) = (t\Theta)\Psi
	\end{equation}
\end{definition}
\begin{definition}{Umbenennung}
	\begin{equation}
		\{X_1 \to t_1, \ldots, X_n \to t_n\}
	\end{equation}
	ist eine Umbenennung, wenn $t_1$ bis $t_n$ unterschiedliche Variablen sind.
\end{definition}

\begin{definition}{Varianten} \\	
Seien $F$ und $E$ Ausdrücke, dann sind $F$ und $E$ genau dann Varianten voneinander, wenn es Umbenennungen $\Theta$ und $\Psi$ gibt, sodass gilt
\begin{equation}
 	E\Theta=F \text{ und } F\Psi=E
 \end{equation} 


\end{definition}

\subsubsection{Prolog Prove Loop (SLD-Resolution)}
Gegeben sei ein Anfangsstatus durch
\begin{labeling}{---------------}
	\item [$Q_0 = Q = G_1, G_2,\ldots$] Liste der Subgoals (negierte atomare Aussage),
	\item [$\Theta = \{\}$] leere Substitution,
	\item [$C$] Clause Zeiger, der auf den Anfang des Programms zeigt,
	\item [CP] leerer Stack an \emph{Choise Points}
\end{labeling}
Die Schleife sieht dementsprechend so aus:
\begin{enumerate}
	\item Solange Q nicht leer ist
	\begin{enumerate}
		\item Wähle das erste Subgoal $Q_1$ aus $Q$
		\item Finde Clause H :- $B_1, B_2, \ldots, B_k$ sodass $H$ vereinbar mit $G_1$ ist. C zeigt nun auf die nächste Clause
		\begin{enumerate}
			\item Füge einen Choise Point (Zustand des Provers: $Q, \Theta, C$) zu $CP$
			\item nutze eine Kopie $H'$ von $H$ mit neuen lokalen Variablen.
			\item Unify $G_1$ mit $H'$ um den allgemeinsten Unifier $\Theta'$ zu erhalten
			\item Setze $Q := (B_1',B_2',\ldots,B_k',G_2,\ldots)\Theta', \Theta := \Theta\Theta', C := \text{Anfang des Programms,}$
		\end{enumerate}
		\item Wenn keine Clause gefunden werden kann
		\begin{enumerate}
			\item Wenn kein Choicepoint mehr da ist, gebe ``fail'' zurück
			\item Entferne den letzten Choice Point und fahre mit der Schleife fort
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item Gebe $vars(Q\Theta)\Theta$ und success zurück
\end{enumerate}

Dieser \emph{Prove Loop} hat dann folgende Auswirkungen:
Zunächst werden Rules und Facts in der gegeben Reihnfolge wie sie im Programm stehen genutzt, ändern wir diese Reihenfolge ändert sich auch das Verhalten des Programms und dabei wird jede Rule wie ein Prove genutzt, denn um die Rule zu beweisen, müssen zuerst die Goals im Body der Rule bewiesen werden und dies auch wieder in der Reihenfolge. Probleme tauchen dann auf, wenn wir unendlich viele Lösungen haben. Deswegen sind folgende Regeln wichtig, gerade wenn wir Rekursion nutzen:
\begin{itemize}
	\item Definiere zuerst den Rekursionsanker,
	\item definiere die rekursiven Regeln zuletzt,
	\item die rekursive Goal als letztes Goal in der Rule (\emph{tail recursive programs})
	\item nutze Rekursion, da Prolog sie sehr gut verarbeiten kann
\end{itemize}

\subsubsection{Proof by Induction}
Induktion sollte jedem aus der Mathematik-Vorlesung bekannt vorkommen. Prolog verwendet diese mathematische Verfahren so ähnlich und es lässt sich prinzipiell in zwei Richtungen verfahren: vorwärts und rückwärts. Also zunächst die vorwärts Richtung:

\begin{itemize}
	\item Zeige, dass der Rekursionsanker wahr ist,
	\item Induktionsvorraussetzung: Wenn die Aussage für ein beliebiges n gilt, so muss sie auch für $n \to n+1$ gelten,
	\item zeige im Induktionsschritt, dass die Aussage für alle Fälle, die größer als $n$ sind gilt (nutze die Induktionsvorraussetzung)
\end{itemize}

Rückwärts:
\begin{itemize}
	\item Zeige, dass der Rekursionsanker wahr ist,
	\item gegeben sei ein Fall einer beliebigen Komplexität. Zeige, dass die Aussage auch für einen Fall niedrigere Komplexität wahr ist
	\item deswegen können wir annehmen, dass die Aussage für alle Fälle niedriger Komplexität wahr ist.
\end{itemize}

Prolog nutzt die Rückwärtsrichtung für rekursive Rules. Dabei kann man sich vorstellen, dass die Rule bis auf den Rekursionsanker auseinandergebaut wird.

\subsection{Natural Language to Prolog Program Translation}
Um zu prüfen ob wir PL1 Formulars in Prolog Programme umformen können, müssen wir vorher mehrere Schritte durchführen. Geben wir doch einfach mal ein Beispiel, an dem wir uns die Umformung verdeutlichen können:
\[
	\exists x : (a(x) \land \forall y: ((\lnot \forall z : b(x,y,z)) \to \exists x: \lnot (a(x)\lor q(x,y))))
\]

\subsubsection{Normal Form}
Zuerst müssen wir die gegebene Aussage in eine einfachere Form umwandeln, sodass wir nur noch $\land$ und $\lor$ nutzen.

\subsubsection{Prenex Form}
Bevor wir weiter verfahren können, müssen wir unserer Aussage noch weiteren Umformungen unterziehen:
\begin{itemize}
	\item Benenne Variablen um, sodass verschiedene Variablen auch unterschiedliche Namen haben.
	\item Ziehe \emph{Quantifier} nach außen:
	\begin{itemize}
		\item $Q=\forall \lor Q=\exists$
		\item $Q' = \left\{ \begin{array}{ll} \forall, & Q = \exists \\ \exists & sonst\end{array}\right.$
		\item $(Q x : F) \land G \Rightarrow Q x : (F \land G) (1)$
		\item $(Q x : F) \lor G \Rightarrow Q x : (F \lor G) (2)$
		\item $(Q x : F) \to G \Rightarrow Q' x : (F \to G) (3)$
		\item $F \to (Q x : G) \Rightarrow Q x : (F \to G) (4)$
		\item $\lnot G x : F \Rightarrow G' x : \lnot F (5)$
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Skolemization}
Da alle Rules in Prolog \emph{Universal Quantified} sind, müssen wir nun die \emph{Existential Quantifier} eliminieren. Das machen wir indem wir uns $\forall y_1 : \ldots \forall y_n : \exists x : q(x, y_1,\ldots, y_n)$. Wir drücken x nun durch eine Aussage aus, die in Abhängigkeit aller voranstehenden \emph{Universal Quantifiern} steht: $sx(y_1, \ldots, y_n)$. Das wars schon.

\subsubsection{Conjunctive Normal Form}
Wir müssen unsere Aussage nun nur noch in eine \emph{Conjunction of disjunctions} umwandeln mit folgenden Regeln:
\begin{itemize}
	\item $F \leftrightarrow G \iff (F \to G) \land (G \to F)$
	\item $F \to G \iff \lnot F \lor G$
	\item $\lnot(F \land G) \iff (\lnot F \lor \lnot G)$
	\item $\lnot(F \lor G) \iff (\lnot F \land \lnot G)$
	\item $F \lor (G \land H) \iff (F \lor G) \land (F \lor H)$
\end{itemize}

\begin{definition}{Unique Name Assumption (UNA)} \\
	Verschiedene Symbole beschreiben verschiedenen \emph{Entities}	
\end{definition}

\begin{definition}{Closed World Assumption (CWA)} \\
Alles was nicht beweisbar ist, ist falsch.
\end{definition}

\begin{definition}{Clark Completion} \\
	Nutze nur eine Richtung und nehme an, dass die andere Richtung eine Vervollständigung des Programms ist.
\end{definition}http://swish.swi-prolog.org/p/oOGwcCxc.pl

\subsection{Grammar}

\begin{definition}{Formal Language}
	Sei $V$ ein Vocabular, mit $v \in V$ ein Wort und $V^*$ die Menge aller Sätze, dann ist eine Formal Language $L$ gegeben durch 
	\begin{equation}
		L \subset V^*
	\end{equation}
\end{definition}

Diese Formal Language $L$ können wir mit Hilfe eines Predicates definieren, sodass wenn ein Element in $L$ ist, dass Predicate true ist, wenn es nicht in der Menge $L$ enthalten ist, dann ist es entsprechend false.

\begin{definition}{Formal Grammer}
	Sei $V_N$ nicht-terminales Vokabular (Elemente sind Kategoriennamen), $V_T$ terminales Vokabular (Elemente sind Wörter), $V = V_T \cup V_N$, $V_N \cap V_T = \emptyset$ $S \in V_N$ Startsymbol und $R \in V^* x V^*x$ Produktionsregeln, dann ist eine Formale Grammatik gegeben durch
	\begin{equation}
		<S, V_T, V_N, R>
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}{Context Free Grammer}
	Wenn $R \subset V_T x V^*$ ist, und die Produktionsregeln der Form $X \to \beta, X \in V_N, \beta \in V^* $, dann nennt man $G$ Context Free Grammer
\end{definition}

\subsubsection{Implementierung}
Prolog besitzt eine eingebaute Übersetzungs-Engine. Beispiel:
\begin{lstlisting}
s --> np,vp.

s --> [a].
s --> [b].
s --> x.
x --> [c], s.
\end{lstlisting}

\subsection{Patterns}
Wie auch in anderen Programmiersprachen gibt es verschiedene Programmierparadigmen in die die Erfahrungen vieler Programmierer über mehrere Jahre einfließen. Diese Paradigmen vereinfachen die Lösung vieler häufig vorkommender Probleme.

\subsection{Häufige Probleme in der Programmierung mit Prolog}

\subsubsection{Syntax Error: Operation expected}
Hier fehlen meist `,', `)', `(', `]' oder`.'. Außerdem können Leerzeichen nach dem Predicate-Name der Grund für diesen Fehler sein.

\subsubsection{Undefined procedire: <Predicate name> / <arity>}
Prüfe auf Schreibfehler im Predicate-Namen.


\end{document}